:PROPERTIES:
:ID:       KI_und_Evolution_20240130
:END:
#+OPTIONS: num:nil toc:nil
#+REVEAL_TRANS: None
#+REVEAL_THEME: Solarized
#+bibliography: /home/grotec/Documents/reference_db/bib/jabref.bib
#+title: KI und Evolution
#+subtitle: MPI Winter Talk
#+Author: Carsten Fortmann-Grote
#+Email: carsten.fortmann-grote@evolbio.mpg.de
#+DATE:    January 30 2024
#+DESCRIPTION: öffentlicher Abendvortrag am MPI f. Evolutionsbiologie, Plön
#+LANGUAGE:  de
#+OPTIONS:   H:2 num:t toc:t \n:nil @:t ::t |:t ^:t -:t f:t *:t <:t
#+OPTIONS:   TeX:t LaTeX:t skip:nil d:nil todo:t pri:nil tags:not-in-toc
#+INFOJS_OPT: view:nil toc:nil ltoc:t mouse:underline buttons:0 path:https://orgmode.org/org-info.js
#+EXPORT_SELECT_TAGS: export
#+EXPORT_EXCLUDE_TAGS: noexport
#+startup: beamer
#+LaTeX_CLASS: beamer
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [bigger]
#+BEAMER_FRAME_LEVEL: 2
#+OPTIONS: H:2
#+COLUMNS: %40ITEM %10BEAMER_env(Env) %9BEAMER_envargs(Env Args) %4BEAMER_col(Col) %10BEAMER_extra(Extra)
#+latex_header: \usepackage{biblatex}
#+latex_header: \usepackage{tikz}
#+latex_header: \usetikzlibrary{shapes.geometric}
#+latex_header: \usetikzlibrary{positioning}
#+latex_header: \usetikzlibrary{calc}
#+latex_header: \usetikzlibrary{arrows}
#+latex_header: \mode<beamer>
#+latex_header: \usetheme{Madrid}

* Einleitung
** Aufwärmübung
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: note
:END:
- Wer von Ihnen hat schonmal künstliche Intelligenz genutzt?
- Wer von Ihnen nutzt regelmäßig KI?
** Hinter welcher dieser Anwendungen steckt KI?
*** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: column
:beamer_col: .48
:END:
**** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-22 09:29:40
#+attr_latex: :height .3\textheight
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-22_09-29-40_screenshot.png]]

**** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :height=.3\textheight
file:/home/grotec/Pictures/Screenshots/Screenshot_2024-01-04_16-58-46.png


*** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: column
:beamer_col: .48
:END:
**** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-22 09:51:49
#+attr_latex: :height .3\textheight
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-22_09-51-49_screenshot.png]]

*** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-22 09:29:40
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:/home/grotec/Pictures/Screenshots/Screenshot_2024-01-04_16-52-16.png]]


# ** Hinter welcher dieser Anwendungen steckt KI?
# *** 
# :PROPERTIES:
# :BEAMER_env: column
# :beamer_col: .48
# :END:
# **** 
# :PROPERTIES:
# :BEAMER_env: block
# :END:
# #+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-22 09:29:40
# #+attr_latex: :height .3\textheight
# [[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-22_09-29-40_screenshot.png]]

# **** 
# :PROPERTIES:
# :BEAMER_env: block
# :END:
# #+attr_latex: :height=.3\textheight
# file:/home/grotec/Pictures/Screenshots/Screenshot_2024-01-04_16-58-46.png


# *** 
# :PROPERTIES:
# :BEAMER_env: column
# :beamer_col: .48
# :END:
# **** 
# :PROPERTIES:
# :BEAMER_env: block
# :END:
# #+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-22 09:51:49
# #+attr_latex: :height .3\textheight
# [[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-22_09-51-49_screenshot.png]]

# *** 
# :PROPERTIES:
# :BEAMER_env: block
# :END:
# #+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-22 09:29:40
# #+attr_latex: :width .8\textwidth
# [[file:/home/grotec/Pictures/Screenshots/Screenshot_2024-01-04_16-52-16.png]]

# #+begin_src latex
#   \begin{tikzpicture}
#      \draw[step=1cm, gray, very thin] (0, 0) grid (5,5);
#      \node (check1) at (0,3) {\includegraphics[width=.5\textwidth]{check.pdf}};
#     \end{tikzpicture}
# #+end_src


** 
#+attr_latex: :height .7\textheight
file:~/Pictures/Evolution_and_KI/SZ_KI.png
\tiny SZ, 24.1.2024

* Geschichte der KI                                                :noexport:
** Geschichte der KI
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: fullframe
:END:

\Huge Geschichte der Künstlichen Intelligenz

** Antike
*** Künstliche Wesen in Schriften, Mythologie und Kunstwerken
Anbetung mechanischer Statuen als Gefühlen und Weisheit fähiger Wesen
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/1d/Cult_image._One_of_the_earliest_%28oldest%29_statues_or_idols_worshipped_by_humans._From_Jericho%2C_in_modern-day_Palestinian_Territories._Pre-pottery_Neolithic._Jordan_Archaeological_Museum%2C_Amman%2C_Jordan.jpg

** Hermes Trismegistus
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/98/HermesTrismegistusCauc.jpg
"[...] sie besitzen Sinn und Geist [...] durch die Entdeckung der wahren Natur der Götter waren die Menschen in der Lage es [?] zu reproduzieren."

** Aristoteles
*** Mittel-Weg Analyse                                              :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
Minimierung des Abstands zwischen Ziel und Ist-Status
 
** Aufkommen mechanischer programmierbarer Automaten
*** Ctesibius' (ca. 285-222 v.Chr.) Wasseruhr 
:PROPERTIES:
:beamer_env: block
:END:
#+attr_latex: :height .5\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/fa/ARAGO_Francois_Astronomie_Populaire_T1_page_0067_Fig16-17.jpg
Frühes Beispiel eines *Rückkopplungsmechanismus*

** Frühe Automaten
*** Hero v. Alexandria (ca. 
:PROPERTIES:
:beamer_env: block
:END:
**** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_col: .48
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/01/Hero_-_De_automatis%2C_1589_-_116959.jpg
**** Heros Wasserorgel                                             :B_column:
:PROPERTIES:
:BEAMER_col: .48
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/ba/Heron%27s_Windwheel.png
** Al-Khwarizsmi (780-850)                                         :B_column:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: column
:END:
*** 
:PROPERTIES:
:beamer_col: .48
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/99/Al_Khorezmy.jpg
***                                                                :B_column:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: column
:beamer_col: .48
:END:
**** Algorithmus                                                    :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
\begin{eqnarray*}
  0 &=& ax^2 + bx + c\\
  x &=& -\frac{b}{2a} \pm \frac{1}{2a}\sqrt{b^2 - 4ac}
\end{eqnarray*}


** Mittelalter
- Konzepte von künstlichem Leben (J. Ibn Hayyan, ca 800 n. Chr), Paracelsus (Ende 15. Jh)
- Mechanische Automaten (z.B. Banu Musa Musikautomat, ca. 9. Jh, mit *Programmspeicher*)

** Frühe u. Mittlere Neuzeit (ca. 1500 - 1800)
- Induktive Logik (F. Bacon)
- Rechenmaschinen
- Erkenntnistheorie (Descartes, Hobbes - "Vernunft ist nichts als Erkennen")
- Statistik (Pascal, Arnauld, Bernoulli, Laplace, Leibniz, Bayes)
- Analysis (Newton, Leibniz) $\Rightarrow$ Kettenregel der Differentialrechnung
- Lineare Regression (C.F. Gauss) $\Rightarrow$ Bsp. für ein einfaches Neuronales Netz
** 19. Jahrhundert
- Programmierbarer Webstuhl, Lochkarten
- Programmierbare Maschinen (Lovelace, Babbage)
- *Evolutionstheorie* (Darwin, Wallace)
  - "also applies to Machines" (S. Buttler)
** 20. Jahrhundert
*** Schach Automaton                                                :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/55/Gonzalo_showing_El_Ajedrecista_to_Norbert_Wiener.jpg
\tiny
Gonzalo Torres (left), showing the automaton to Norbert Wiener at the 1951 Paris Cybernetic Congress.
Adopted from wikipedia.org
** 20. Jahrhundert
*** 1936: K. Zuses "Z1"                                             :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e5/Zuse_Z1-2.jpg

* Geschichte der KI
** 1956 Dartmouth, New Hampshire
#+attr_latex: :width .8\textwidth
file:~/Pictures/Evolution_and_KI/dartmouth_proposal.png

** Dartmouth Conference proposal                                :B_quotation:
*** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
****                                                            :B_quotation:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: quotation
:END:
\small
An attempt will be made to find how to make machines
*use language, form abstractions and concepts, solve kinds of problems now reserved for humans, and
improve themselves*.
We think that a *significant advance can be made* in one or
more of these problems *if* a carefully selected group of
*scientists work on it together for a summer*.

[...]
theory of *Turing machines* [...]
** A. Turing (1912 - 1954)
***                                                                :B_column:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: column
:beamer_col: .48
:END:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-02 11:31:07
#+attr_latex: :height .7\textheight
#+attr_latex: :crop
[[file:Pictures/screenshots/2024-01-02_11-31-07_screenshot.png]]

*** 1937: Abstraktes "Computer Modell"                              :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/03/Turing_Machine_Model_Davey_2012.jpg
\tiny
Mechanische Realisierung des Turing Modells mit Speicherband
** Der Turingtest 
*** 
:properties:
:beamer_env: block
:beamer_col: 0.475
:end:
Eine Maschine (Computer) hat den Turing Test bestanden, wenn sie sich in
einem blinden Gespräch ("Chat") nicht von einem menschlichen Gesprächspartner unterscheiden
lässt. $\Rightarrow$ Praktikable Definition von (genereller) KI
*** 
:properties:
:beamer_col: 0.475
:beamer_env: block
:end:
#+attr_latex: :height .6\textheight
#+attr_latex: :crop
[[https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e4/Turing_Test_version_3.png/220px-Turing_Test_version_3.png]]

** Geschichte der KI
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-02 11:56:28
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:Pictures/screenshots/2024-01-02_11-56-28_screenshot.png]]

** Eine Arbeitsdefinition für KI                                   :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: eine-arbeitsdefinition-für-ki
   :beamer_env: note
   :END:
KI umfasst Forschungs- und Technologiebereiche an den Schnittstellen von
Computerwissenschaften, Informatik, Kybernetik, Neurowissenschaften,
Didaktik und anderen. Im weitesten Sinne bezeichnet KI die Möglichkeit
programmierbaren Maschinen, die Erkennung und
anschliessende *Verarbeitung von Information* mit dem Ziel eines mehr oder
minder spezifischen *Erkenntnisgewinns* im weitesten Sinne beizubringen.
Die *Reaktion einer KI* auf äußere Reize (Daten) *ähnelt menschlichem Verhalten* in Anbetracht derselben oder
analoger Daten oder Situationen.

** KI, ML, DL                                                      :noexport:
*** Von Expertsystemen zu selbstlernender KI
#+attr_latex: :height .6\textheight
#+attr_latex: :crop
[[https://blogs.nvidia.com/wp-content/uploads/2016/07/Deep_Learning_Icons_R5_PNG.jpg.png]]
Quelle: nvidia.com
** Die drei Fundamente des KI Booms
*** Big Data
:properties:
:beamer_col: 0.3
:beamer_env: block
:beamer_envargs: [T]
:end:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
https://www.interviewbit.com/blog/wp-content/uploads/2021/06/Big-Data-1536x1506.png
interviewbit.com


*** Algorithmen
:properties:
:beamer_col: 0.3
:beamer_env: block
:beamer_envargs: [T]
:end:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
https://images.deepai.org/glossary-terms/73eec54be08746f6b546a874580b8673/backpropagation.png
deepai.org

**** backprop :noexport:
https://i.imgur.com/kjpXMRC.jpg?width=750
Quelle: imgur.com/kjpXMRC

*** Hardware
:properties:
:beamer_col: 0.3
:beamer_env: block
:beamer_envargs: [T]
:end:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
https://res.cloudinary.com/engineering-com/image/upload/w_640,h_640,c_limit,q_auto,f_auto/image003_ejfqhk.jpg
engineering-com

** Paradigmenwechsel in der KI Programmierung
*** Traditionelle KI (ca. 1980)
:properties:
:beamer_env: block
:beamer_col: 0.48
:end:
#+name: traditional_paradigm
#+begin_src latex 
    \begin{tikzpicture}
     \tiny
     \node[diamond,draw,fill=green] (algorithm) at (0,0) {Algorithmus};
     \node[rectangle,draw,fill=green, left=of algorithm] (input) {Eingabe};
     \node[rectangle,draw,fill=red, right=of algorithm] (output) {Ausgabe};
     \draw[->](input) -- (algorithm) ;
     \draw[->](algorithm) -- (output) ;
    \end{tikzpicture}
#+end_src
- Regelbasiert
- Statisch programmiert
- Nicht generalisierend
*** "Moderne" KI 
:properties:
:beamer_col: 0.48
:beamer_env: block
:end:
#+name: modern_paradigm
#+begin_src latex 
    \begin{tikzpicture}
     \tiny
     \node[diamond,draw,fill=red] (algorithm) at (0,0) {Algorithmus};
     \node[rectangle,draw,fill=green, left=of algorithm] (input) {Eingabe};
     \node[rectangle,draw,fill=green, right=of algorithm] (output) {Ausgabe};
     \draw[->](input) -- (algorithm) ;
     \draw[->](output) -- (algorithm) ;
    \end{tikzpicture}
#+end_src
- Datengetrieben
- Lernend
- Teilweise generalisierend

* KI in der Wissenschaft
** KI in der Wissenschaft
*** Detektion von Gravitationswellen                                :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :height .7\textheight
https://news.mit.edu/sites/default/files/styles/news_article__image_gallery/public/images/201602/MIT-LIGO-2_3.jpg
\tiny mit.edu

** KI in der Wissenschaft
*** Detektion von Gravitationswellen                                :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-24 14:32:50
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-24_14-32-50_screenshot.png]]
\tiny mpg.de
** Alphafold
*** Vorhersage der 3D Proteinstruktur aus der Aminosäuresequenz
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-24 14:36:51
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-24_14-36-51_screenshot.png]]
\tiny blopig.com

** Deep Learning (DL): Beispiele :noexport:
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: deep-learning--maschinelles-lernen-mit-künstlichen-neuronalen-netzen
    :END:
*** Binäre Klassifizierung
:properties:
:beamer_env: block
:end:
  #+attr_latex: :height 0.6\textheight
  [[file:knn_kaggle_dogs_vs_cats_sample.jpg]]
  Den Eingangdaten (Pixelwerten RGB) werden /Label/ zugeordnet: Hund
  oder Katze
** Deep Learning (DL): Beispiele
*** Segmentierung
:properties:
:beamer_env: block
:end:
#+attr_latex: :height .6\textheight
#+attr_latex: :viewport 0 200 726 692
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_10-59-40_screenshot.png]]
Bildbereichen werden Label (Zelle, Hintergrund) zugeordnet.

* Wie funktionieren Neuronale Netze?
**                                                              :B_fullframe:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: fullframe
:END:
\Huge
Künstliche Neuronale Netze bilden die technische Grundlage der KI
** Beaufsichtigtes Lernen mit Neuronalen Netzen (supervised Deep Learning) :noexport:
*** 
:properties:
:beamer_env: block
:end:
- Daten bestehen aus Eingangswerten (\(X\)) und Ausgangswerten (\(Y\)),
  sowie der Zuordnung \(X\rightarrow Y\)
- Z.B. Bild -> Hund oder Katze, Bild -> Zahl 0-9, Frage -> Antwort
- Das Neuronale Netz soll diese Zuordnungen lernen um dann zu gegebenen
  neuen Eingangsdaten \(X_\mathrm{neu}\) die richtigen aber bisher
  unbekannten Ausgangswerte \(Y_\mathrm{neu}\) zu finden.
  
** Trainingsdaten bestehen aus Features (X) und Labeln (Y)         :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: hund-katze-beispiel
   :END:
[[file:Screenshot_2020-11-17_21-54-09.png]]

  :PROPERTIES:
  :CUSTOM_ID: kuenstliche-neuronale-netze
  :END:
** Die biologische Nervenzelle                                     :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: neuronale-netze-als-analogon-zu-biologischen-neuronalen-netzen
   :END:

*** Elektronenmikroskopie
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: das-neuron-nervenzelle
    :beamer_env: block
    :beamer_col: .48
    :END:
#+attr_latex: :width 0.8\textwidth
[[https://www.canadiannaturephotographer.com/SEM_2017/SEM051.jpg]]
canadiannaturephotographer.com

*** Schema
    :PROPERTIES:
    :beamer_env: block
    :beamer_col: .48
    :END:
#+attr_latex: :width 0.8\textwidth
[[https://www.abitur-wissen.org/images/Neurophysiologie/neuron-wikipediauser-Quasar_Jarosz.png]]
abitur-wissen.org

** Das künstliche Neuron
*** Biologie
    :PROPERTIES:
    :beamer_env: block
    :beamer_col: .48
    :END:
#+attr_latex: :width 0.8\textwidth
[[https://www.abitur-wissen.org/images/Neurophysiologie/neuron-wikipediauser-Quasar_Jarosz.png]]
abitur-wissen.org

*** Mathematik
    :PROPERTIES:
    :beamer_env: block
    :beamer_col: .48
    :END:
#+begin_src latex
\begin{tikzpicture}
\node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
\node[circle,draw] (I1) at (0,2) {$I_1$};
\node[circle,draw] (I2) at (0,1.0) {$I_2$};
\node[circle,draw] (I3) at (0,0.0) {$I_3$};

\node(dots1) at (0, -0.75) {$\vdots$};

\node[circle,draw] (IN) at (0,-1.5) {$I_n$};
\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
\draw[-](I1) -- (neuron) ;
\draw(I2) -- (neuron);
\draw(I3) -- (neuron);
\draw(IN) -- (neuron);
\draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
#+end_src

- \(I_1 .. I_n\):  Eingangssignale (Input)
- \(\mathcal{N}\): Neuron
- \(O\): Ausgang (Output)

** Das Ausgangssignal künstlicher Neuronen                         :noexport:
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: das-ausgangssignal-ist-eine-funktion-der-gewichteten-summe-der-eingangssignale
    :END:

*** Einzelnes Neuron
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: einzelnes-neuron
    :beamer_env: block
    :END:
#+begin_src latex
\begin{tikzpicture}
 \node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
 \node[circle,draw] (I1) at (0,0) {$I_1$};
 \node(w1) at (1.0,0.0) {$w_1$};

 \node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
 \draw[-](I1) -- (w1) ;
 \draw[->](w1) -- (neuron) ;
 \draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\[ O = \mathcal{N}(I_1\cdot w_1) \]
#+end_src

** Das Ausgangssignal künstlicher Neuronen                         :noexport:
*** Neuron mit zwei Eingängen
    :PROPERTIES:
    :beamer_env: block
    :END:
#+begin_src latex
\begin{tikzpicture}
 \node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
 \node[circle,draw] (I1) at (0,1) {$I_1$};
 \node(w1) at (0.8,0.6) {$w_1$};
 \node[circle,draw] (I2) at (0,-1) {$I_2$};
 \node(w2) at (0.8,-0.6) {$w_2$};

 \node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
 \draw[-](I1) -- (w1) ;
 \draw[->](w1) -- (neuron) ;
 \draw(I2) -- (w2);
 \draw[->](w2) -- (neuron);

 \draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\[O = \mathcal{N}(I_1\cdot w_1 + I_2\cdot w_2)\]
#+end_src

** Das Ausgangssignal künstlicher Neuronen                         :noexport:
*** Neuron mit n Eingängen
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: neuron-mit-n-eingängen
    :END:

#+begin_src latex
\begin{tikzpicture}
 \node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
\node[circle,draw] (I1) at (0,2) {$I_1$};
\node[circle,draw] (I2) at (0,1.0) {$I_2$};
\node[circle,draw] (I3) at (0,0.0) {$I_3$};
\node[circle,draw] (IN) at (0,-1.5) {$I_n$};
\node(dots1) at (0, -0.75) {$\vdots$};

\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
 \node(w1) at ($(I1)!0.5!(neuron)$) {$w_1$};
 \node(w2) at ($(I2)!0.5!(neuron)$) {$w_2$};
 \node(w3) at ($(I3)!0.5!(neuron)$) {$w_3$};
 \node(dots2) at ($(dots1)!0.5!(neuron)$) {$\vdots$};
 \node(wN) at ($(IN)!0.5!(neuron)$) {$w_n$};
 \draw[-](I1) -- (w1) -- (neuron) ;
 \draw[-](I2) -- (w2) -- (neuron) ;
 \draw[-](I3) -- (w3) -- (neuron) ;
 \draw(IN) -- (wN) -- (neuron);
 \draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\[O = \mathcal{N}(I_1\cdot w_1 + I_2\cdot w_2 + ... I_n\cdot w_n)\]
#+end_src
** Was ist $\mathcal{N}$? 
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: das-aktionspotenzial
    :END:

*** 
:properties:
:beamer_env: block
:beamer_col: 0.48
:end:

#+begin_export latex
\begin{tikzpicture}
 \node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (2,0) {$\mathcal{N}$};
\node[circle,draw] (I1) at (0,2) {$I_1$};
\node[circle,draw] (I2) at (0,1.0) {$I_2$};
\node[circle,draw] (I3) at (0,0.0) {$I_3$};
\node[circle,draw] (IN) at (0,-1.5) {$I_n$};
\node(dots1) at (0, -0.75) {$\vdots$};

\node[circle,draw] (O)  at (4,0) {$O$};
 \node(w1) at ($(I1)!0.5!(neuron)$) {$w_1$};
 \node(w2) at ($(I2)!0.5!(neuron)$) {$w_2$};
 \node(w3) at ($(I3)!0.5!(neuron)$) {$w_3$};
 \node(dots2) at ($(dots1)!0.5!(neuron)$) {$\vdots$};
 \node(wN) at ($(IN)!0.5!(neuron)$) {$w_n$};
 \draw[-](I1) -- (w1) -- (neuron) ;
 \draw[-](I2) -- (w2) -- (neuron) ;
 \draw[-](I3) -- (w3) -- (neuron) ;
 \draw(IN) -- (wN) -- (neuron);
 \draw[->](neuron) -- (O);
\end{tikzpicture}
\[O = \mathcal{N}(I_1\cdot w_1 + I_2\cdot w_2 + ... I_n\cdot w_n)\]
#+end_export

*** Das Aktivierungspotenzial
:properties:
:beamer_env: block
:beamer_col: 0.48
:end:
#+attr_latex: :width 0.8\textwidth
file:neuron_potential_vs_t.png
\tiny goconqr.com
***                                                        :B_beamercolorbox:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: alertblock
:END:
$\mathcal{N}$ übernimmt die Rolle des Aktivierungspotenzials in künstlichen Neuronalen Netzen

** Die Aktivierungsfunktion $\mathcal{N}$
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: die-aktivierungsfunktion-mathcaln
   :END:
Für die Aktivierungsfunktion haben sich eine Handvoll verschiedener
Formen etabliert, hier einige Beispiele:

*** sign function code                                             :noexport:
#+begin_src python :results graphics file :file sprungfunktion.png 
import numpy
from matplotlib import pyplot
x = numpy.linspace(-1,1,1024)
def sprungfunktion(x):
    y = numpy.zeros_like(x)
    y[x>0] = 1.0
    return y

y = sprungfunktion(x)
pyplot.plot(x, y, label='Sprungfunktion')
pyplot.legend();

pyplot.savefig('sprungfunktion.png')
#+end_src

*** Sprungfunktion
:properties:
:beamer_env: block
:beamer_col: 0.3
:end:
#+RESULTS:
[[file:sprungfunktion.png]]

*** Tanh code :noexport:

#+begin_src python :results graphics file :file tanh.png
  import numpy
  from matplotlib import pyplot
  x = numpy.linspace(-1,1,1024)
  y = 0.5*(1.+numpy.tanh(10*x))

  pyplot.plot(x, y, label="tanh");
  pyplot.legend();

  pyplot.savefig('tanh.png')
#+end_src

*** Tanh
:properties:
:beamer_col: 0.3
:beamer_env: block
:end:
#+RESULTS:
[[file:tanh.png]]

*** Relu Funktion code :noexport:

#+begin_src python :results graphics file :file relu.png
  import numpy
  from matplotlib import pyplot

  def relu(x):
      y = numpy.zeros_like(x)
      y[x>0] = x[x>0]
      return y

  x = numpy.linspace(-1,1,1024)
  y = relu(x)

  pyplot.plot(x, y,label="Relu");
  pyplot.legend();
  pyplot.savefig('relu.png')
#+end_src

*** Relu
:properties:
:beamer_col: 0.3
:beamer_env: block
:end:
#+RESULTS:
[[file:relu.png]]

** Maschinelles Lernen mit Neuronalen Netzen = Optimierung der Gewichtsfaktoren
:properties:
:beamer_col: 0.3
:beamer_env: block
:beamer_envargs: [T]
:end:
#+attr_latex: :height .6\textheight
https://images.deepai.org/glossary-terms/73eec54be08746f6b546a874580b8673/backpropagation.png
deepai.org

** Beispiel: "Lernen" einer Ausgleichsgeraden (oder lineare Regression)
*** /Pseudomonas fluorescens/ SBW25
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: beispiel-lernen-einer-ausgleichsgeraden-oder-lineare-regression
   :beamer_env: block
   :beamer_col: .48
   :END:
   #+attr_latex: :height .6\textheight
   file:~/Pictures/Evolution_and_KI/bacterial_growth_0h_vs_12h.pdf
   \tiny (C) Jana Grote@MPG

*** Experiment                                                      :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:
#+begin_export latex
\small
Für $T=20^\circ\mathrm{C}, 21^\circ\mathrm{C}, \ldots 30^\circ\mathrm{C}$ :
\begin{itemize}
  \item Messung der Koloniengröße bei t=0h und t=12h
  \item Wachstumsfaktor $F$ ist der Quotient aus beiden Messungen
\end{itemize}
#+end_export

** Beispiel: "Lernen" einer Ausgleichsgeraden
*** Messwerte
:properties:
:beamer_col: 0.48
:beamer_env: block
:end:
| Temperatur (^o C) | Wachstum |
|-------------------+----------|
|                20 |     39.2 |
|                21 |     41.5 |
|                22 |     42.7 |
|                23 |     46.7 |
|                24 |     47.2 |
|                25 |     49.3 |
|                26 |     50.2 |
|                27 |     53.8 |
|                28 |     55.3 |
|                29 |     56.4 |
|                30 |     59.6 |

*** Grafik code :noexport:
#+begin_src python :results graphics file :file Wachstumsdaten.png
  from matplotlib import pyplot
  T = [20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30,]
  F = [39.2, 41.5, 42.7, 46.7, 47.2, 49.3, 50.2, 53.8, 55.3, 56.4, 59.6,]

  pyplot.plot(T, F, "o", label="Messpunkte")
  pyplot.xlabel("Temperatur ($^\circ$C)")
  pyplot.ylabel("Wachstumsfaktor")

  pyplot.legend();

  pyplot.savefig("Wachstumsdaten.png")
#+end_src

*** Wachstumsdaten :noexport:
#+tblname: Messdaten
| Temperatur (^o C) | Wachstum |
|-------------------+----------|
|              20.0 |     39.2 |
|              21.0 |     41.5 |
|              22.0 |     42.7 |
|              23.0 |     46.7 |
|              24.0 |     47.2 |
|              25.0 |     49.3 |
|              26.0 |     50.2 |
|              27.0 |     53.8 |
|              28.0 |     55.3 |
|              29.0 |     56.4 |
|              30.0 |     59.6 |

*** Wachstumskurve
:properties:
:beamer_col: 0.48
:beamer_env: block
:end:
#+RESULTS:
[[file:Wachstumsdaten.png]]

** Modell des Bakterienwachstums
*Aufgabe*: Entwickle ein Modell, das das Bakterienwachstum als
Funktion der Temperatur angibt.

Wir nutzen hierzu das einfachste Netzwerk, das man sich vorstellen kann:
Es besteht aus einem Neuron mit genau einem Eingang und einem Ausgang.
Die Aktivierungsfunktion ist die lineare Funktion

**** Model
:properties:
:latex_env: center
:end:
#+begin_src latex 
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tiny
  \node[circle,draw,fill=red] (neuron) at (0,0) {$F = w\cdot T$};
  \node[circle,draw] (T) at (-4,0) {Temperatur $T$};
  \node(w) at ($(T)!0.5!(neuron)$) {$w$};

  \node[circle,draw] (O)  at (4,0) {Wachstum $F$};
  \draw[-](T) -- (w) ;
  \draw[->](w) -- (neuron) ;

  \draw[->](neuron) -- (O);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
#+end_src

** Training des Modells
*** Erster Versuch: $w=2$
| Temperatur (^o C)      | Wachstum | Modell |
|------------------------+----------+--------|
|                   20.0 |     39.2 |        |
|                   21.0 |     41.5 |        |
|                   22.0 |     42.7 |        |
|                   23.0 |     46.7 |        |
|                   24.0 |     47.2 |        |
|                   25.0 |     49.3 |        |
|                   26.0 |     50.2 |        |
|                   27.0 |     53.8 |        |
|                   28.0 |     55.3 |        |
|                   29.0 |     56.4 |        |
|                   30.0 |     59.6 |        |

** Training des Modells
*** Erster Versuch: $w=2$
| Temperatur (^o C) | Wachstum | Modell |
|------------+----------+--------|
|         20 |     39.2 |     40 |
|         21 |     41.5 |     42 |
|         22 |     42.7 |     44 |
|         23 |     46.7 |     46 |
|         24 |     47.2 |     48 |
|         25 |     49.3 |     50 |
|         26 |     50.2 |     52 |
|         27 |     53.8 |     54 |
|         28 |     55.3 |     56 |
|         29 |     56.4 |     58 |
|         30 |     59.6 |     60 |

** Training des Modells
*** Erster Versuch: $w=2$
| Temperatur (^o C) | Wachstum | Modell | Model - Wachstum |
|------------+----------+--------+------------------|
|         20 |     39.2 |     40 |              0.8 |
|         21 |     41.5 |     42 |              0.5 |
|         22 |     42.7 |     44 |              1.3 |
|         23 |     46.7 |     46 |             -0.7 |
|         24 |     47.2 |     48 |              0.8 |
|         25 |     49.3 |     50 |              0.7 |
|         26 |     50.2 |     52 |              1.8 |
|         27 |     53.8 |     54 |              0.2 |
|         28 |     55.3 |     56 |              0.7 |
|         29 |     56.4 |     58 |              1.6 |
|         30 |     59.6 |     60 |              0.4 |
#+TBLFM: $4=$3-$2

** Training des Modells
*** Erster Versuch: $w=2$
| Temperatur (^o C) | Wachstum | Modell | Model - Wachstum |
|------------+----------+--------+------------------|
|         20 |     39.2 |     40 |              0.8 |
|         21 |     41.5 |     42 |              0.5 |
|         22 |     42.7 |     44 |              1.3 |
|         23 |     46.7 |     46 |           *-0.7* |
|         24 |     47.2 |     48 |              0.8 |
|         25 |     49.3 |     50 |            *0.7* |
|         26 |     50.2 |     52 |              1.8 |
|         27 |     53.8 |     54 |              0.2 |
|         28 |     55.3 |     56 |              0.7 |
|         29 |     56.4 |     58 |              1.6 |
|         30 |     59.6 |     60 |              0.4 |


** Training des Modells
*** Erster Versuch: $w=2$
| Temperatur (^o C) | Wachstum | Modell | (Differenz)^2 |
|------------+----------+--------+---------------|
|         20 |     39.2 |     40 |          0.64 |
|         21 |     41.5 |     42 |          0.25 |
|         22 |     42.7 |     44 |          1.69 |
|         23 |     46.7 |     46 |          0.49 |
|         24 |     47.2 |     48 |          0.64 |
|         25 |     49.3 |     50 |          0.49 |
|         26 |     50.2 |     52 |          3.24 |
|         27 |     53.8 |     54 |          0.04 |
|         28 |     55.3 |     56 |          0.49 |
|         29 |     56.4 |     58 |          2.56 |
|         30 |     59.6 |     60 |          0.16 |

** Training des Modells
*** Erster Versuch: $w=2$
| Temperatur (^o C) | Wachstum | Modell | (Differenz)^2 |
|------------+----------+--------+---------------|
|         20 |     39.2 |     40 |          0.64 |
|         21 |     41.5 |     42 |          0.25 |
|         22 |     42.7 |     44 |          1.69 |
|         23 |     46.7 |     46 |          0.49 |
|         24 |     47.2 |     48 |          0.64 |
|         25 |     49.3 |     50 |          0.49 |
|         26 |     50.2 |     52 |          3.24 |
|         27 |     53.8 |     54 |          0.04 |
|         28 |     55.3 |     56 |          0.49 |
|         29 |     56.4 |     58 |          2.56 |
|         30 |     59.6 |     60 |          0.16 |
|------------+----------+--------+---------------|
|            |          |  Summe |         10.69 |
#+TBLFM: @13$4=vsum(@2..@12)

** Training des Modells
*** Zweiter Versuch: $w=1.95$
| Temperatur (^o C) | Wachstum | Modell | (Differenz)^2 |
|------------+----------+--------+---------------|
|         20 |     39.2 |  39.00 |          0.04 |
|         21 |     41.5 |  40.95 |          0.30 |
|         22 |     42.7 |  42.90 |          0.04 |
|         23 |     46.7 |  44.85 |          3.42 |
|         24 |     47.2 |  46.80 |          0.16 |
|         25 |     49.3 |  48.75 |          0.30 |
|         26 |     50.2 |  50.70 |          0.25 |
|         27 |     53.8 |  52.65 |          1.32 |
|         28 |     55.3 |  54.60 |          0.49 |
|         29 |     56.4 |  56.55 |          0.02 |
|         30 |     59.6 |  58.50 |          1.21 |
|------------+----------+--------+---------------|
|            |          |  Summe |          7.55 |
#+TBLFM: $3=1.95*$1;%.2f
#+TBLFM: $4=($3-$2)^2;%.2f
#+TBLFM: @13$4=vsum(@2$4..@12$4);%.2f

** Summe der quadratischen Abweichungen als Funktion des Gewichtsfaktors $w$
*** Code                                                           :noexport:
#+tblname: D_vs_w_table
|    w | D = (Modell - Wachstum) |
|------+-------------------------|
|  2.0 |                   10.69 |
| 1.95 |                    7.55 |
#+begin_src python :var data=D_vs_w_table :results graphics file :file D_vs_w.png
  from matplotlib import pyplot
  import numpy
  data = numpy.array(data)
  pyplot.plot(data[:,0], data[:, 1], "*")
  pyplot.xlabel("Gewichtsfaktor $w$")
  pyplot.ylabel("Summe quadr. Abweichungen $D(w)$")
  pyplot.xlim([1.9, 2.05])
  pyplot.savefig("D_vs_w.png")
#+end_src

*** Plot
#+RESULTS:
#+attr_latex: :width .7\textwidth
[[file:D_vs_w.png]]

** Der Gradient zeigt an wie $w$ verändert werden muss
*** Wähle $w$ in Richtung kleinerer Abweichungen $D(w)$
:properties:
:beamer_env: block
:end:
#+begin_src latex
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \node[] (pic) at (0, 0) {\includegraphics[width=.7\textwidth]{D_vs_w.png}};
    % \draw[step=1cm, gray, very thin] (-3, -3) grid (3,3);
    \draw [thick, ->, color=red] (1.2, 2.2) -- (-1,-2.2);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
#+end_src
*** Dritter Versuch: $w=1.90$
| Temperatur (C) | Wachstum | Modell | (Differenz)^2 |
|----------------+----------+--------+---------------|
|             20 |     39.2 |  38.00 |          1.44 |
|             21 |     41.5 |  39.90 |          2.56 |
|             22 |     42.7 |  41.80 |          0.81 |
|             23 |     46.7 |  43.70 |          9.00 |
|             24 |     47.2 |  45.60 |          2.56 |
|             25 |     49.3 |  47.50 |          3.24 |
|             26 |     50.2 |  49.40 |          0.64 |
|             27 |     53.8 |  51.30 |          6.25 |
|             28 |     55.3 |  53.20 |          4.41 |
|             29 |     56.4 |  55.10 |          1.69 |
|             30 |     59.6 |  57.00 |          6.76 |
|----------------+----------+--------+---------------|
|                |          |  Summe |         39.36 |
#+TBLFM: $3=1.90*$1;%.2f
#+TBLFM: $4=($3-$2)^2;%.2f
#+TBLFM: @13$4=vsum(@2$4..@12$4);%.2f

** Summe der quadratischen Abweichungen als Funktion des Gewichtsfaktors $w$
*** Code                                                           :noexport:
#+tblname: D_vs_w_table_3
|    w | D = (Modell - Wachstum) |
|------+-------------------------|
|  2.0 |                   10.69 |
| 1.95 |                    7.55 |
| 1.90 |                   39.36 |
#+begin_src python :var data=D_vs_w_table_3 :results graphics file :file D_vs_w_3.png
  from matplotlib import pyplot
  import numpy
  data = numpy.array(data)
  pyplot.plot(data[:,0], data[:, 1], "*")
  pyplot.xlabel("Gewichtsfaktor $w$")
  pyplot.ylabel("Summe quadr. Abweichungen $D(w)$")
  pyplot.xlim([1.85, 2.05])
  pyplot.savefig("D_vs_w_3.png")
#+end_src

*** Nach drei Iterationen
:properties:
:beamer_env: block
:end:

#+attr_latex: :width .7\textwidth
[[file:D_vs_w_3.png]]

** Nach 11 Iterationen
*** Code :noexport:
#+begin_src python :results graphics file :file D_w.png :var data=Messdaten
  import numpy
  from matplotlib import pyplot

  data = numpy.array(data, dtype=float)

  w = numpy.linspace(1.90, 2.0, 11)
  T = data[:,0]
  messung = data[:,1]

  def sum_of_squares(model, dat):
      return numpy.sum((model-dat)**2)

  D = numpy.array([sum_of_squares(weight*T, data[:,1]) for weight in w])

  wmin = numpy.sum(messung * T) / numpy.sum(T**2)
  pyplot.plot(w, D, "*")
  pyplot.axvline(wmin, linestyle="--", color='grey', )

  pyplot.xlabel("Gewichtsfaktor $w$")
  pyplot.ylabel("Summe der quadr. Abw. $D(w)$")

  pyplot.text(1.971, 20, "$w_\mathrm{min} = 1.971$", )

  pyplot.savefig('D_w.png')
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:D_w.png]]

*** Minimierung der Quadratabstandssumme ergibt optimales Gewicht $w$
:properties:
:beamer_env: block
:end:
#+RESULTS:
#+attr_latex: :width .7\textwidth
[[file:D_w.png]]

** Ergebnis
*** Grafik code :noexport:
#+begin_src python :results graphics file :file Wachstumsdaten_mit_Model.png
  from matplotlib import pyplot
  import numpy
  T = numpy.array([20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30,])
  F = numpy.array([39.2, 41.5, 42.7, 46.7, 47.2, 49.3, 50.2, 53.8, 55.3, 56.4, 59.6,])

  pyplot.plot(T, F, "o", label="Messpunkte")
  pyplot.xlabel("Temperatur ($^\circ$C)")
  pyplot.ylabel("Wachstumsfaktor")

  wmin=numpy.sum(F*T)/numpy.sum(T**2)
  model = wmin*T

  pyplot.plot(T, model, "-", label="Model")

  pyplot.legend();

  pyplot.savefig("Wachstumsdaten_mit_Model.png")
#+end_src

*** Vergleich Messdaten und Model
:properties:
:beamer_env: block
:end:
#+attr_latex: :width .7\textwidth
#+RESULTS:
[[file:Wachstumsdaten_mit_Model.png]]


** Funktionsweise Maschinelles Lernen
*** 
- *Gegeben*: Eingangswerte, Ausgangswerte
- Ein Model besteht aus *Gewichtsfaktoren* und *Aktivierungsfunktionen*
- Starte Lernprozess:
  - Wahl der Gewichtsfaktoren
  - Vorhersage der Ausgangswerte
  - Berechnung *Entfernung* Vorhersage - wahre Ausgangswerte
  - *ändere Gewichtsfaktoren* in Richtung des *absteigenden Gradienten* der Entfernung
- Wiederhole bis erwünschte Genauigkeit erreicht
  
** Der Trainingsalgorithmus
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: der-trainingsalgorithmus
   :END:

*** Iteratives Training eines Neuronalen Netzes                     :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+begin_export latex 
         \begin{tikzpicture}
      %    \draw[step=1cm, gray, very thin] (0, -3) grid (3,0);
          \node[rectangle, draw, fill=green] (input)  at (0.0,0.0) {Features};
          \node[fill=red] (nn) at (3,0) {\includegraphics[width=3cm]{NN.png}};
          \node[rectangle, draw, right=of nn] (pred)  {Vorhersage};
          \node[rectangle, draw, right=of pred, fill=green] (labels) {Labels};
          \node[rectangle, draw] (diff) at (8, -3)  {D(w) = |Vorhersage - Labels|};
          \node[rectangle, draw, below=of nn, align=center] (update) {Aktualisiere Gewichte:\\
          $w\leftarrow -\delta D/\delta w\cdot \Delta w$};
          \draw[->] (input) -- (nn);
          \draw[->] (nn) -- (pred);
          \draw[->] (pred) -- (diff);
          \draw[->] (labels) -- (diff);
          \draw[->] (diff) -- (update);
          \draw[->] (update) -- (nn);
        \end{tikzpicture}
#+end_export

** Wie finde ich das Minimum der Funktion \(D(\vec w)\)?           :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: wie-finde-ich-das-minimum-der-funktion-dvec-w
   :END:

*** In einer Dimension
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: in-einer-dimension
    :END:
Auf der Tafel

*** In zwei Dimensionen (z.B. ein Neuron mit zwei Eingängen oder zwei
Neuronen mit jeweils einem Eingang.)
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: in-zwei-dimensionen-zb-ein-neuron-mit-zwei-eingängen-oder-zwei-neuronen-mit-jeweils-einem-eingang
    :END:
In zwei Dimensionen können wir die Funktion \(D(\vec w) = D(w_x, w_y)\)
als Höhenkarte interpretieren.

#+begin_src python :results file link :file 2d_landscape.png
  from mpl_toolkits.mplot3d import axes3d
  import matplotlib.pyplot as plt
  import numpy
  np = numpy

  fig = plt.figure(figsize=(15,10))
  ax = fig.add_subplot(111, projection="3d")
  X, Y = np.mgrid[-1:1:60j, -1:1:60j]
  Z = 1.-0.9*np.exp(-(X-0.5)**2/0.05-(Y-0.5)**2/0.05)-np.exp(-(X-0.5)**2/0.2-(Y+0.5)**2/0.1)+0.6*np.exp(-(X)**2/0.1-(Y)**2/0.1)+np.exp(-(X+0.5)**2/0.05-(Y-0.5)**2/0.1)+np.sin(np.pi*(X**2/2+Y/3)/2)
  ax.plot_surface(X, Y, Z, cmap="coolwarm", rstride=1, cstride=1)
  ax.set_xlabel(r"$w_x$")
  ax.set_ylabel(r"$w_y$")
  ax.set_zlabel(r"$D(w_x,w_y)$")

  plt.savefig('2d_landscape.png')

  '2d_landscape.png'
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:2d_landscape.png]]


#+begin_src python :results output file link :file 2d_profile.png
  from mpl_toolkits.mplot3d import axes3d
  import matplotlib.pyplot as plt
  import numpy
  np = numpy
  X, Y = np.mgrid[-1:1:60j, -1:1:60j]
  Z = 1.-0.9*np.exp(-(X-0.5)**2/0.05-(Y-0.5)**2/0.05)-np.exp(-(X-0.5)**2/0.2-(Y+0.5)**2/0.1)+0.6*np.exp(-(X)**2/0.1-(Y)**2/0.1)+np.exp(-(X+0.5)**2/0.05-(Y-0.5)**2/0.1)+np.sin(np.pi*(X**2/2+Y/3)/2)
  fig = plt.figure(figsize=(15,10))
  ax = fig.add_subplot(111,)
  ax.contourf(X, Y, Z, cmap="coolwarm", levels=32)
  ax.set_xlabel(r"$w_x$")
  ax.set_ylabel(r"$w_y$")

  plt.savefig('2d_profile.png')
#+end_src

#+RESULTS:
[[file:2d_profile.png]]

[[file:d8eb05ecc89eb9578c405d4eab10f457aa639701.png]]

** Von einzelnen Neuronen zu "tiefen" Netzwerken
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: ein-beispiel-für-ein-künstliches-neuronales-netz-mit-2-versteckten-schichten
   :END:
#+attr_latex: :width .6\textwidth
[[https://assets.t3n.sc/magazin/wp-content/uploads/2018/11/neuronale-netze-grafik-620x268.png]]
Quelle:t3n.de
***                                                        :B_beamercolorbox:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: alertblock
:END:
Neuronale Netze können beliebig komplizierte Funktionen annähern.
\small
- Wachstumskurven (Temperatur $\Rightarrow$ Wachstumsfaktor)
- Bildinhalte (Pixelwert $\Rightarrow$ Objektklasse)
- Zusammenfassung von Texten (Langer Text $\Rightarrow$ kurzer Text)

** Anwendungsbeispiel: Automatisches Erkennen handgeschriebener Zahlen 
Der MNIST Datensatz
  :PROPERTIES:
  :CUSTOM_ID: anwendungsbeispiel-automatisches-erkennen-handgeschriebener-zahlen-der-mnist-datensatz
  :END:
#+attr_latex: :height 0.6\textheight
[[file:img1.daumcdn.net.png]]

** Auswertung des trainierten Modells
*** Korrekte Vorhersage
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:

#+attr_latex: :height .5\textheight
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-25 14:59:28
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-25_14-59-28_screenshot.png]]


*** Falsche Vorhersage
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:

#+attr_latex: :height .5\textheight

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-25 15:01:25
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-25_15-01-25_screenshot.png]]

\pause
***                                                            :B_alertblock:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: alertblock
:END:
Neuronale Netze geben eine *Wahrscheinlichkeitsverteilung* aus!
** Training, Validierung, Testen                                   :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: training-validierung-testen
   :END:

***                                                                  :B_note:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: note
:END:
Wie bereits angedeutet, ist es wichtig beim eine /Maschine/ nicht zu
genau zu trainieren, da sie sonst zwar die trainierten Daten sehr genau
kennt und richtig widergibt, aber bei der Anwendung auf neue Daten eher
schlecht abschneidet. Diese Tatsache wird /Overfitting/ genannt und ist
*das* zentrale Problem der KI.

Um das Problem des Overfitting wenn nicht zu lösen, dann doch zumindest
zu erkennen, hat sich folgender Arbeitsablauf beim Training eines KI
Algorithmus etabliert. Dabei trennt man von den zur Verfügung stehenden
Daten zunächst in einen /Testdatensatz/ ab. Den Testdatensatz lässt man
während der gesamten Trainingsphase unangetastet und benutzt ihn erst
als allerletztes um zu evaluieren, wie gut (oder schlecht) der
trainierte Algorithmus abschneidet, wenn er auf Daten angewendet wird,
die er zuvor noch nie /gesehen/ hat.

Die übrigen Daten werden in einen /Trainings-/ und einen
/Validierungsdatensatz/ aufgeteilt. Mit den Trainingsdaten wird das
Netzwerk trainiert, also iterativ die Gewichte \(w\) eingestellt bis der
Unterschied zwischen Ausgang und den Labeln des Testdatensatzes
minimiert ist. Mit den Validierungdaten wird nach jeder Trainingsepoche
(=eine Iteration über alle Trainingsdaten) /validiert/ wie gut das
Netzwerk auf neuen Daten abschneidet.

***                                                                 :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:/home/grotec/Pictures/Screenshots/Screenshot_2020-11-17_21-27-37.png]]

***                                                                  :B_note:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: note
:END:
Als Kriterium wie gut das Netzwerk auf neuen Daten arbeitet, kann man
z.B. die Verlustfunktion, also den Abstand zwischen Netzwerkausgang und
Trainingslabeln gegen die Anzahl der Trainingsdurchläufe grafisch
darstellen:\\

** Overfitting                                                     :noexport:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
file:overfitting.jpeg

***                                                                  :B_note:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: note
:END:

Wie erwartet sinkt der Abstand zwischen Ausgang und Trainingslabeln mit
jeder Iteration. Angewendet auf die Validierungsdaten zeigt sich aber
bereits nach 5 Epochen, dass das Netzwerk zu gut an die Trainingsdaten
angepasst ist und neue Daten nicht /versteht/.

In diesem Beispiel würde man das Netzwerk nur maximal 5 Epochen lang 
trainieren, um Overfitting zu vermeiden.

Hier haben wir das erste Beispiel dafür, dass neben den Gewichten des
Netzwerks noch andere Eigenschaften angepasst oder optimiert werden
müssen, hier nämlich die Anzahl der Trainingsepochen. Zur Abgrenzung zu
den Netzwerkparametern (bisher Gewichte genannt), werden diese /anderen/
Eigenschaften /Hyperparameter/ genannt. Die Optimierung der
Hyperparameter ist ein eigenes Forschungsgebiet mit verschiedenen
Ansätzen und Methoden. Im zweiten Teil der Unterrichtseinheit werden wir
eine Methode, den Genetischen Algorithmus kennenlernen und selbst
anwenden.

** Optimierung der Netzwerkarchitektur
#+attr_latex: :height .3\textheight
file:NN.png
- Trainieren des Netzwerks = Optimierung der Gewichtsparameter
\pause
- Optimaler *Aufbau* des Netzwerks?
  - Anzahl der Netzwerkebenen
  - Anzahl der Neuronen
  - Verknüpfungsdichte
  - Aktivierungsfunktion
  - ...
\pause
- $\Rightarrow$ *Hyperparameter Optimierung*

** Evolutionäre Algorithmen
*** Charles Darwin (1809-1882)                                      :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:

#+attr_latex: :height .6\textheight
https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/18/Charles_Darwin_by_G._Richmond.png
\tiny G. Richmond, aus "Origins"

*** Bedingungen für Evolution
:PROPERTIES:
:beamer_col: .48
:BEAMER_env: block
:END:
- Selektion
- Vererbung
- Variabilität
** Evolutionäre Algorithmen
*** Genetischer Algorithmus                                         :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
file:svek8fjp.png
\tiny A. Teckentrup (2000)
*** Bedingungen für Evolution
:PROPERTIES:
:beamer_col: .48
:BEAMER_env: block
:END:
- Selektion
- Vererbung
- Variabilität

** Evolutionäre Algorithmen
*** Genetischer Algorithmus                                         :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
file:svek8fjp.png
\tiny A. Teckentrup (2000)
*** ... für Neuronale Netze
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: uebertragung-auf-neuronale-netze
    :beamer_env: block
    :beamer_col: .48
    :END:
    \small
- Codierung der Netzwerkarchitektur
  \tiny
  - Anzahl der Netzschichten
  - Anzahl der Neuronen
  - ...
\small
- Lernphase: Ausbildung des Phänotyps
- *Selektion* nach Vorhersagekraft d. Modells
- *Vererbung + Variation* der Gene $\rightarrow$ Neue Generation
  
** Genetischer Algorithmus für Neuronale Netze
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:~/Pictures/Screenshots/Screenshot_2020-11-24_11-47-38.png]]

- Die besten (=genauesten) Modelle und ein paar /schlechtere/ werden als
  Eltern der nächsten Generation ausgewählt.
- Durch Crossover und Mutation wird die nächste Generation gebildet.
- Die neue Generation wird trainiert und bewertet.
  
** 1. Generation                                                   :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: 1-generation
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
   [[file:GA_1.png]]

** Selektion (nach Performance Score)                              :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: selektion-nach-performance-score
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA_2.png]]

** Selektion nach Zufall                                           :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: selektion-nach-zufall
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA_4.png]]

** Ausgangspunkt der nächsten Generation                           :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: ausgangspunkt-der-nächsten-generation
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA_5.png]]

** Kopie :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: kopie
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA_6.png]]

** Kreuzung (engl. Crossover)                                      :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: kreuzung-engl-crossover
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA_7.png]]

** Mutation                                                        :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: mutation
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA_8.png]]

** Konstruktion der nächsten Generation                            :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: konstruktion-der-nächsten-generation
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA_9.png]]

** Entwicklung (Training) der neuen Generation
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: konstruktion-der-neuen-nne-training-validierung-
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:~/Pictures/EvolKI/GA_10.png]]

** Genetischer Algorithmus im Überblick
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: genetischer-algorithmus-im-ueberblick
   :END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:GA.png]]

** Der MNIST Datensatz
*** Handgeschriebene Zahlen (Multiklassen Segmentierung)
:properties:
:beamer_env: block
:end:
  #+attr_latex: :height 0.6\textheight
[[file:img1.daumcdn.net.png]]
Den Eingangsdaten (Pixelwerte Schwarz-Weiss) werden Label zugeordnet
(0,1,2,3,4,5,6,7,8,9)
** Anwendung auf den MNIST Datensatz
*** 1. Generation: 90% Genauigkeit                                  :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-25 14:22:00
#+attr_latex: :height .3\textheight
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-25_14-22-00_screenshot.png]]

\pause
*** 6. Generation: >95% Genauigkeit                                 :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-25 14:17:46
#+attr_latex: :height .3\textheight
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-25_14-17-46_screenshot.png]]
** Unsupervised learning                                           :noexport:
*** Selbstlernende  Mustererkennung
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:~/Pictures/Evolution_and_KI/What-is-supervised-learning-768x427.jpg]]
** Unsupervised learning                                           :noexport:
*** Beispiele
- Empfehlungen (online shopping, Music/Video Streaming, ...)
- Anomaliedetektion (Cybersicherheit, Spam Filter, ...)
- Spracherkennung

** Unsupervised learning                                           :noexport:
*** Typische Netzwerktopologie
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:~/Pictures/Evolution_and_KI/Autoencoder_schema.png]]
\tiny (C) M. Massi CC BY-SA 4.0

** Generative KI - Generative Pretrained Transformer (GPT)         :noexport:
*** GPT Modell 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .4
:END:
\includegraphics[height=.6\textheight,viewport=550 0 808 414]{20200725-gpt3-model-architecture}\\
\tiny dzlab.github.io
***                                                                 :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .59
:END:
- Transformer Architektur
- Selbstlernend
- Self-attention
- Output: Wahrscheinlichkeit f. nächstes Wort
- Gewichtsparameter (GPT3)
- Trainingskosten: ca. 4.6 M$ (OpenAI, 2023)
** GPT Training                                                    :noexport:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-30 12:37:40
#+attr_latex: :height .6\textheight
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-30_12-37-40_screenshot.png]]

** GPT Funktionsweise


#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-30 12:57:10
#+attr_latex: :width .8\textwidth
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-30_12-57-10_screenshot.png]]
\tiny wolfram.com
"... statistischer Papagei"  [[https://doi.org/10.1145%2F3442188.3445922][(E. Bender, 2021)]]

** Generative KI
*** GPT Erfolge
- Textgenerierung
  - Eingabe: Schlüsselbegriffe
  - Gedichte
  - Formale Texte
  - Software Quellcode
    
** Generative KI
*** GPT Misserfolge
- Wissenschaftliche Texte (Zitationen)
- Erfundene aber realistische Inhalte ("Haluzinationen")
- Kausale Zusammenhänge
** Kausalität
*** Die Leiter der Kausalität                                      :noexport:
:properties:
:beamer_col: .48
:beamer_env: block
:end:
#+attr_latex: :height .7\textheight
[[file:~/Pictures/Evolution_and_KI/Ladder_of_Causation.png]]
\tiny J. Pearl (2018)

** Eine Unterhaltung mit ChatGPT
 
*** Kausales Model                                                  :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .4
:END:
#+attr_latex: :width \textwidth
file:~/Pictures/Evolution_and_KI/squad_1.png
*** Me
:properties:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .58
:END:
****                                                            :B_quotation:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: quotation
:END:
Hi @chatgpt here's a story: two soldiers , A and B, serve as a firing
squad. On day 1, the captain orders "Fire" and both shoot, then the prisoner
dies. On day 2, the captain orders "fire", both shoot their guns, prisoner dies.

** Eine Unterhaltung mit ChatGPT
*** Kausales Model                                                  :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .4
:END:
#+attr_latex: :width \textwidth
file:~/Pictures/Evolution_and_KI/squad_2.png

*** Me                                                              :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .58
:END:
****                                                            :B_quotation:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: quotation
:END:
Hi @chatgpt here's a story: two soldiers , A and B, serve as a firing
squad. On day 1, the captain orders "Fire" and both shoot, then the prisoner
dies. On day 2, the captain orders "fire", both shoot their guns, prisoner dies.
*On day 3, Jim fires his gun. Is the prisoner alive?*
** Eine Unterhaltung mit ChatGPT
*** Kausales Model                                                  :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .4
:END:
#+attr_latex: :width \textwidth
file:~/Pictures/Evolution_and_KI/squad_2.png

***  ChatGPT                                                        :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: alertblock
:beamer_col: .58
:END:
**** :B_quotation:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: quotation
:END:
The story implies that on day 3, only A fires his gun. Without information
about B action on day 3, it's not possible to determine the fate of the
prisoner based solely on A's action. *Additional information is needed to
conclude whether the prisoner is alive or not after day 3*.
\pause
** Judea Pearl zu chatGPT
***  
:PROPERTIES:
:beamer_col: 0.48
:END:
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2024-01-30 13:33:00
#+attr_latex: :width .7\textwidth
[[file:../../../Pictures/Screenshots/2024-01-30_13-33-00_screenshot.png]]
\tiny amstat.org
***                                                                :B_column:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: 0.48
:END:
- GPT kommt erst nach längerer Unterhaltung und mehreren Hinweisen zur richtigen Lösung
- kann sich das kausale Modell anscheinend erschliessen
- kann kausales Modell nicht generalisieren

** Imagination als Katalysator menschlicher Evolution und Kausalität :noexport:
*** 
:properties:
:beamer_col: .55
:beamer_env: block
:end:
#+attr_latex: :height .6\textheight
*Der Löwenmensch* (ca. 40000 v.Chr.)
[[file:~/Pictures/Evolution_and_KI/Loewenmensch1.jpeg]]
\tiny D. Hollmann (CC BY-SA 3.0)

*** Y. Harari "Sapiens"                                   :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .40
:END:
\small
"You could never convince a monkey to give you a banana by promising him limitless bananas after death in monkey heaven."

** KI und Kausalität                                               :noexport:
*** Deep Learning KI                                               :B_column:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:
- Datengetrieben
- Sensorische Daten (Visuell, Audio, Textsequenzen)
- Assoziativ
- 1. Sprosse  Kausalität

*** Generative KI
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:beamer_col: .48
:END:
- Selbstlernend + Verfeinert
- Textdaten
- Daten beinhalten (kausales) Weltmodell
- 2. Sprosse Kausalität

* Wie geht es weiter? 
** 
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: fullframe
:END:

\Huge Wie könnte Generelle Künstliche Intelligenz (GKI) entstehen?

** Ansatz 1: Mehr bringt mehr (siehe ChatGPT)
*** Training data:
  - Quotient zweier Größen: Verhältnis
  - Fahrzeug mit Eigenantrieb: Automobil
\pause
*** Test data:
 - Person oder Sache, die einen Prozess beschleunigt oder ermöglicht
\pause
*** Predictions:
- GPT-2 (10^9 Parameter): "Nach einem Brandsturm"
- GPT-3 (10^11 Parameter): "Katalysator"
  
\pause
**** 
:properties:
:beamer_env: alertblock
:end:
*Qualitativ* höherwertige Ergebnisse durch *quantitativ* größere Netzwerke
** Ansatz 2: Weg mit der Optimierung
** Gradientenabstieg ist keine gute Idee im Labyrinth
#+attr_latex: :width .7\textwidth
#+attr_latex: :crop
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_12-18-53_screenshot.png]]
\tiny
vecteezy.com
** Gradientenabstieg ist keine gute Idee im Labyrinth
#+attr_latex: :width .7\textwidth
#+attr_latex: :crop
file:~/Pictures/Evolution_and_KI/maze_with_gradient.png
** Gradientenabstieg ist keine gute Idee im Labyrinth
#+attr_latex: :height \textheight
#+attr_latex: :crop
file:~/Pictures/Evolution_and_KI/maze_solution-crop.pdf


** Deception -- Täuschung                                          :noexport:
- Suche nach GAI muss mit "(Ent)Täuschungen" umgehen können
- Evolutionäre Algorithmen
  - was ist das Ziel?
- Novelty search, quality diversity (Stanley, Lehman et al.)
  - Divergenz statt Konvergenz
  - Selektion aufgrund von Innovation und Neuigkeitswert
  - Wie messbar?
    
** Labyrinth wird durch Novelty Search gelöst
*** Such, 2018                                                      :B_block:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: block
:END:
#+begin_center
\includegraphics[width=.8\textwidth, clip, viewport=0 250 600 550]{Pictures/screenshots/2023-09-20_13-16-30_screenshot.png}\\
#+end_center
*Novelty Search*: Zulassen neuartigen Verhaltens, das erstmal weiter vom Ziel weggeht

** "Genetische Kunst" als Evolutionsmodel: Picbreeder (Stanley, Lehman 2006)
*** 
#+begin_center
\includegraphics[width=.45\textwidth, clip, viewport=0 320 600 550]{Pictures/screenshots/2023-09-20_13-32-30_screenshot.png}
\includegraphics[width=.45\textwidth, clip, viewport=0  80 600 310]{Pictures/screenshots/2023-09-20_13-32-30_screenshot.png}
#+end_center
\pause
#+attr_latex: :width .65\textwidth
#+attr_latex: :clip
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_13-26-53_screenshot.png]]
Stanley, Lehman 2015
** Picbreeder Gallerie
#+attr_latex: :height .9\textheight
#+attr_latex: :clip
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_13-26-29_screenshot.png]]
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2023-09-20 13:26:29
**** 
:properties:
:beamer_col: 0.475
:end:
- Users select from previously generated images or start from scratch
- Neuroevolution algorithm produces offspring images
- User selects seed image for new generation ("interestingness")
- Online sharing facilitates evolution over long durations

**** 
:properties:
:beamer_col: 0.475
:end:
- each image results from an inital random blob
- targeted search for such images fail
* Zusammenfassung und Ausblick
** Zusammenfassung
     :PROPERTIES:
     :CUSTOM_ID: zusammenfassung
     :END:
- Ein neuronales Netz extrahiert aus den Daten die zugrundeliegenden
  Strukturen und Zusammenhänge und trifft statistische Vorhersagen
- Training der Netzparameter: Gradientenmethode, Backpropagation
- Hyperparametertraining mit Evolutionärem Algorithmus
- KI hat kein kausales "Weltmodell"
- Fortschritte in der KI Forschung müssen Konzepte jenseits der Gradientenmethode einbeziehen (z.B. Innovation, Neuigkeitswert)

**                                                              :B_fullframe:
:PROPERTIES:
:BEAMER_env: fullframe
:END:
\Huge
Danke für Ihre Aufmerksamkeit!
* Backup slides                                                    :noexport:
*** Future outlook: How to make the next step in AI?
**** Two opposing trends:
***** More of the same (Byun, Stuhlmüller, p 215)
***** Novelty, innovations (Dunietz, p 188)
*** Increasing quality through quantity
**** Example: Large Language Models:
***** Training data:
  - A quotient of two quantities: Ratio
  - Freely exchangeable or replaceable: Fungible
***** Test data:
 - A person or thing that precipitates an event or change.
***** Predictions:
- GPT-2 (10^9 parameters): "A firestorm later"
- GPT-3 (10^11 parameters): "Catalyst"
Scaling up the model (no change in network architecture, algorithm, ...) significantly improves GPT's performance on language tasks.
*** Novelty search
**** Are we getting closer to GAI?
- Every innovation heralded as breakthrough towards general AI (GAI)
- How close are we to GAI?
- Measuring "closeness" to a far goal
- What is the metric?
- What is the cost function that gives us the direction (by virtue of its gradient)?
  - Local minima
  - Maze
*** Gradient descent is a bad idea for solving a maze
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2023-09-20 12:18:53
#+attr_latex: :width .5\textwidth
#+attr_latex: :crop
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_12-18-53_screenshot.png]]
vecteezy.com
*** Dealing with deception
- GAI search must deal with *deception*
- Evolutionary computation
  - again, what's the optimization target?
- Novelty search, quality diversity (Stanley, Lehman et al.)
  - Divergence instead of convergence
  - Reward novelty, interestingness, innovation vs. deceptive optimization (of what?)
  - How to quantify/measure novelty?
    
*** Novelty search applied to Maze navigation
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2023-09-20 13:16:30
#+attr_latex: :width .5\textwidth
#+attr_latex: :crop
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_13-16-30_screenshot.png]]
Such, 2018
*** Picbreeder (Stanley, Lehman 2006)
**** Genetic art as a model for (AI) evolution
***** 
:properties:
:beamer_col: 0.475
:end:
#+attr_latex: :width .8\textwidth
#+attr_latex: :crop
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_13-32-30_screenshot.png]]
Stanley, Lehman 2015
***** 
:properties:
:beamer_col: 0.475
:end:
- Users select from previously generated images or start from scratch
- Neuroevolution algorithm produces offspring images
- User selects seed image for new generation ("interestingness")
- Online sharing facilitates evolution over long durations

*** Example gallery
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2023-09-20 13:26:29
***** 
:properties:
:beamer_col: 0.475
:end:
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_13-26-29_screenshot.png]]
Stanley, Lehman 2015
***** 
:properties:
:beamer_col: 0.475
:end:
- each image results from an inital random blob
- targeted search for such images fail
*** Stepping stones
#+DOWNLOADED: screenshot @ 2023-09-20 13:26:53
#+attr_latex: :width .5\textwidth
#+attr_latex: :crop
[[file:Pictures/screenshots/2023-09-20_13-26-53_screenshot.png]]
Stanley, Lehman 2015
- Deception: Intermediate images hardly every resemble the final result



# Backup
*** Definition of AI, ML, DL, General AI, human level AI

#+DOWNLOADED: screenshot @ 2023-08-31 08:18:54
[[file:Pictures/screenshots/2023-08-31_08-18-54_screenshot.png]]

*** Major milestones in AI applications in Science
**** Prominent examples:
***** Pre-AI revolution
- Alphafold: Solving the protein folding problem (is it really a solution?)
- Higgs Boson detection (Signal-to-noise amplification through supervised deep learning)
- Gravitational wave detection (same concept)
- Generative DL: Resolution enhancement in materials science, microscopy [cite:@Qian2020]
- Concentration of dark matter in cosmic structures [cite:@Cranmer2020] (Graph neural networks)
- Optimized study design for drug discovery research [cite:@Kangas2014]

In the following, I'm going to try to bring together two lines of ideas around the question of evolvability of AI or the question if and how general AI can
be a result of an evolutionary process of some sort. The first line of reasoning introduces the concept of novelty search as a new way of driving evolutionary algorithms
as opposed to optimizing against a loss function or fitness gradient. This is most prominently expressed by Kenneth Stanley, professor of computer science
and Chief Scientific Advisor at OpenAI (does that ring a bell?). The second source is a recent paper by Paul Rainey [cite:@Rainey2023], discussing the possibility of
human evolutionary transitions in individuality (ETI) through ecological scaffolding between humans and AI devices.

But let's start from the beginning.

I want to discuss if and how the latter argument could be turned
around to reason for ETIs of AI algorithms given that novelty search (the first idea) seems a promising candidate to search the infinite space of AI algorithms and parameters.

In their book "Why greatness cannot be planned", Kenneth Stanley and Joel Lehmann argue that major innovative improvements almost never result from optimization following
the gradient of a certain loss function but are rather reached via a sequence of stepping stones with each step being being not a gradual improvement of the previous step but
a complete novelty. in their book . The same authors developed algorithms for novelty search and applied these
to neural network training and robotics with mind boggling results.

Their basic argumente is that in order to deal with deception, we should not measure the descent of some loss function or distance

Undoubtly, scientific and technological innovations in the field of AI research
over the last decades are breathtaking and have impacted our lives unlike any other
development maybe since the advent of the world wide web.
Looking back, and
considering the scientific publications and public outlets that announced major
breakthroughs and innovations (like the backpropagation algorithm, deep neural
networks on GPUs, CNNS, LSTM, RNNs, RL, GANs, Transformer Encoder-Decoders (the
basis of chatGPT), and others, these advances where often advertised as bringing
us a significant step closer towards general AI. This perspective is doubtful
for two reasons. This perspective hinges on the assumption, that there is some
kind of measure for the distance of our current state of afairs to that heralded GAI. But
is that actually the case? How can we measure, how can we even think of a distance to something we don't even
know how it looks like, that we have no idea where it is?
Ok, maybe we mean something else? Maybe what we mean by "closer to" is that we followed the right direction. How can
we tell we followed the right direction? Of course, we followed the gradient of some kind of loss function that
measures a proxy for the distance between us and GAI. This can be a energy function or the fitness of
our AI model. So basically we're saying, following the gradient will bring us to GAI one day. Even better, the
gradient shows us the direction along which to do the next technological step, into which to direct our research, e.g.
faster processors, more memory, larger models, more data, more connections, etc.

Well again, there's an obvious problem with this picture, too: What if GAI is located in a valley (on a peak) of that energy (fitness) landscape, that can
only be reached after crossing multiple ridges (canyons)? Simply following a gradient will not lead us there.

In optimization theory, and in the discussion of GAI, these problems are referred to as deception? How do we search for something when the route
between start end end is neither the shortest, nor the most monotonically increasing, but resembling rather a maze than a straight path?

We have to conclude that we can never say how far away from GAI we currently are, nor can we say that we are on the right track. As long
as we are not in the immediate vicinity of a solution, distance based and gradient based methods simply do not apply.

Some researchers argue that if human intelligence is the result of an evolutionary process, so will GAI be the result of an (artifical?)
evolutionary process. If that is so, in order to develop GAI, we must submit AI models to an evolutionary algorithm. But again, this leads into
another dead end: Evolutionary algorithms (EA) are one species of optimization algorithms and as such rely on a optimization target.
EA agents are propagated through multiple generations by selecting the most performant of one generation and submitting them to crossover
and mutation operators. With respect to GAI, we then have to ask: What defines the performance of AI models that makes them candidates
for the next generation en route to GAI? We are back to square one having to define an optimization target which by definition is prone to deception.

A more fruitful idea which could be derived from the evolutionary perspective on human intelligence may be the following:
While optimization is a convergent
process and so are evolutionary algorithms in the context of optimization, evolution itself is a divergent process as manifested by the overwhelming
diversity of life on earth. Evolution does not optimize against some target (what would that be?) but instead produces ever more sophisticated solutions to
counter selection pressure in given environment. How is this possible? Part of the answer is that in a way, solution (adaptations)
and problems (niches and selectors) co-evolve in the sense that with every adaptation of a given species in its environment, due to ecological
interaction with it's living and non-living environment, a change in selection pressure (a new problem) for another species arises. This interaction
can be either direct as in predator-prey relations or mediated via non-living factors. A prominent example for the latter would be climate change
due to human greenhouse gas emissions causing extinction of entire species (selection pressure) on an unprecedented scale.
Problems (niches) and solutions (adaptations) within the framework defined by environmental
factors such as physical and chemical parameters (temperature, air pressure, geographical and geological constraints). Let's see where
this working model can take us.

So instead of optimizing some unknown distance or loss function to GAI, may we expect that GAI may some day
be the more or less unexpected side product of a divergent (artificial) evolutionary process?

***** Historical examples for Innovations
Such kind of unplanned, unexpected innovations are not unheard of: History of science and technology is full of it:
- Quantum physics (heuristic "fitting" of electromagnetism and thermodynamics)
- Post it stickers (perfect glue)
- photography (silver plates exposed to light)
- Penicillin (bacteria growth experiment)

Now, you can easily find equally numerous engineering achievements that were planned from the outset: Building the Eiffel Tower, climbing Mount Everest, flying to the Moon.
But in those examples, the goal was entirely conceivable and understood in terms of its implicated problems and effects. Joining Thermodynamics and Electromagnetism by
using the absurd but radically novel idea of undivisible units of energy -- quanta --, was nowhere anything ever heard of.

** In höheren Dimensionen?                                         :noexport:
    :PROPERTIES:
    :CUSTOM_ID: in-höheren-dimensionen
    :END:
In produktiv genutzten NNen ist die Anzahl der Gewichtsparamer und damit
die Dimension der /Landschaft/ sehr gross. Hier kann man das Problem
nicht mehr so einfach veranschaulichen, aber die Mathematik ist die
gleiche: Das Minimum von \(D(\vec w)\) wird gesucht, in dem man
ausgehend von einem zufällig gewählten Anfangspunkt immer dem steilsten
Anstieg in umgekehrter Richtung folgt. Dabei ist das Problem der lokalen
Senken zu beachten. Dies kann dadurch abgemildert werden, dass man
Sprünge in Richtung der positiven Steigung von Zeit zu Zeit zulässt.

Die Steigung der "Landschaft" lässt sich bei sehr vielen Dimensionen
nicht mehr effektiv berechnen. Man geht daher zu einer Methode über, die
sich Methode des "stochastische Gradientenabstiegs" (stochastic gradient
descent, sgd) nennt. Dabei werden widerum zufällig einige Gewichte
ausgesucht und die Steigung nur mit diesen berechnet. Ausserdem werden
die Trainingsdaten in sog. /Batches/ unterteilt und die Steigung mit
jeweils einem Batch berechnet. Eine vollständige Iteration, also
Berechnung des Ausgangssignals, Vergleich mit den Trainingslabeln,
Abstandsmetrik, Steigung, Korrektur der Gewichte für alle Batches nennt
man eine /Trainingsepoche/.

** Dropout als Strategie zur Vermeidung von Overfitting            :noexport:
   :PROPERTIES:
   :CUSTOM_ID: dropout-als-strategie-zur-vermeidung-von-overfitting
   :END:
- Eine Dropout Schicht im Netzwerk sortiert *zufällig* ausgewählte Daten
  aus. Dadurch sieht der Trainingsalgorithmus bei jeder Iteration einen
  anderen Teil der Trainingsdaten. Der Algorithmus hat weniger
  Möglichkeit, sich an die Trainingsdaten zu gewöhnen. Der relative
  Anteil /aussortierter/ Daten ist die sog. Dropout Rate.

[[file:29d60ea7-d095-4008-bdb0-d18b615ee4d4.png]]


Credits: F. Chollet, Deep Learning with Python, 2018)

